% @Difficulté 3
% @Mathalea uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=1&s2=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Différentes expressions d'une même fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]

Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2-4x-21$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme développée}$)
     

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center}
	$f(x)=(x+3)(x-7).\,\,\,\,\, (\textit{Forme factorisée})$ \end{center}	 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire : \begin{center} $f(x)=\left(x -2\right)^2 -25 \,\,\,\,\, (\textit{Forme canonique})$ \end{center}	 \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :
\end{minipage}
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x)=0$.	\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x)=-25$.	\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Résoudre l'équation $f(x) = -21$.	\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Calculer $f(0)$, $f(-3)$ puis $f(2)$.	\end{minipage}
	\end{enumerate}
	\end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=1&s2=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}
\end{enumerate}
  $\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item On développe la forme factorisée : \\
	$(x+3)(x-7) = x^2 -7x +3x -21 = x^2-4x-21=f(x)$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=(x+3)(x-7)$.
	\item On développe la forme canonique : \\
	$\left(x -2\right)^2 -25  =\left(x^2 -4 x +4 \right) -25 =x^2-4x-21$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x -2\right)^2 -25$.
	\item 
\begin{enumerate}
	\item En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x+3)(x-7) = 0 \iff x+3 = 0 \text{\quad ou \quad} x-7 = 0 \iff x=-3 \text{\quad ou \quad} x=7$\\L'équation a deux solutions : $-3$ et $7$. 
	
	\item  En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= -25\iff \left(x -2\right)^2 -25 =-25 \iff \left( x -2 \right)^2=0 \iff  x -2=0 \iff x=2$\\L'équation a une solution : $2$. 
    
	\item On remarque que $-21$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = -21 \iff x^2-4x-21 = -21 \iff x^2 -4x = 0  \iff x \left(x -4\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = -21} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x -4 = 0  \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = 4 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $4$.
    
	\item  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2-4\times 0-4-21=-21$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-3)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(-3)= (-3+3)(-3-7)
    = \times 0\times (-10)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(2)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(2)= \left(2-2 \right)^2-25=0-25=-25$	
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
	\item Il suffit de développer la forme factorisée.
	\item Il suffit de développer la forme canonique.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Penser aux équations produit nul. 
		\item Remarquer que $-25$ apparaît dans l'une des formes de $f$.
		\item Remarquer que $-21$ apparaît dans l'une des formes de $f$.
		\item Pour chaque calcul, une des formes est plus adaptée que les autres. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
     (x+3)(x-7) &= x^2 -7x +3x -21\\
      & = x^2-4x-21\\
      &=f(x)
      \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc on en déduit que $f(x)$ peut s'écrire sous forme factorisée : $f(x)=(x+3)(x-7)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     \left(x -2\right)^2 -25  &=\left(x^2 -4 x +4 \right) -25
     \\
   &=x^2-4x-21
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x -2\right)^2 -25$.\end{minipage}
	\item 
	\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a deux solutions : $-3$ et $7$.	\end{minipage}
	
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a une solution : $2$. 	\end{minipage}
    
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} L'équation a deux solutions : $0$ et $4$.	\end{minipage}
    
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $\bullet$ $f(0)=-21$ \\$\bullet$ $f(-3)=0$ \\$\bullet$ $f(2)=-25$	\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}